#summary このページはRubyUSARsimが持つツールについて説明します。

RubyUSARsim の本バージョンは次のツールを持っている。これらのツールはコントローラプ
ログラムやロボット探索アルゴリズムの開発を支援する。現在は3 つのツールを開発した。

  # [RubyUSARsimTools#GUI_Controller GUIController]: Windows とLinux で動作するUSARsim のロボットのグラフィックコントローラ
  #  [RubyUSARsimTools#Raw_Mapper Raw Mapper]: OpenGL を使って、ロボット通過経路のログからデータ読みこんで、センサに発見した障害物、ロボットが通過ルートデータをなまで地図として表示するツール。
  #  [RubyUSARsimTools#Occupancy_Mapper Occupancy Mapper]:OpenGL を使って、確率ロボットが利用するOccupancy Grid のマッピング方法で作成した地図を表示するツール。

=GUI Controller=

アルゴリズムの解析、コントロールのテスティング、新しいツールの開発、自立ロボットの制御
プログラムの開発を行っても、人間が直接にロボットを制御する必要がある場合もある。そしてＨ
ＲＩ（Human Robot Interaction) を行うために、ロボット制御の必要な機能をそろっていて、利
用しやすいインターフォースを持つコントローラが必要になる。そのため、RubyUSARsim のラ
イブラリーに基いて、グラフィックのインターフォースを持つコントローラを作成しました。

*GUI Controller を実行するため、次の環境が必要である。*
  * RubyUSARsim: USARsim のロボットを制御するためである。なおGUI Controller は以下のプログラミングのライブラリーのモジュールを利用している。
    # conserver.rb (画像処理のモジュール）
    # gu interface.rb (GUI ツールのインターフェースモジュール)
    # robot.rb (レベル１のコアモジュール）
    # robotmap.rb(レベル１のサポートモジュール）
    # robotlog.rb(レベル１のサポートモジュール）
    #gui idm.rb 　(レベル1 のサポートモジュール)
  * Tcl/TK：Linux とWindows でのグラフィックインタフェースを利用するためである。
  * RMagick: USARsim のロボットのカメラ画像を分析して、GUI に表示するためである。

* GUI Controller の起動方法*

GUI Controller のルールは　RubyUSARsim/lib/tools/gui 　の中にある。実行するため、ま
ずサーバを起動して、main.rb 　というプログラムを実行すると、コントローラが同じフォルダに
ある設定ファイルを読み込んで、立ちあがる。コントローラのインストールと起動は基本的に以下のことをやる

  * コントローラをまだダウンロードしてないと　USARsim GUI-0.1-win32-ix86 　でダウンロードしてください
  * 解凍して、中のlib フォルダにあるusarsimGUI.cfg でプログラムのパラメータを設定してください。usarsimGUI.cfg に以下の項目でかきなさい。
    # SERVER IP はUSARsim サーバを実施するパソコンの　ip アドレスを入力してください(例： [SERVER IP=10.1.157.59])
    # ROBOT START はUSARsim サーバを実施するマップでロボットを再生する場所のx,y,z の位置を入れてください

  * サーバの方はUSARsim のサーバを実行してください.
  * サーバの方はImage server をServer mode で実行してください( ImageSrv 3.1.zip)ImageSrvのプログラムでUT startup でUT server mode に設定して、Start を押す
  * USARsim GUI-0.1-win32-ix86.zip で解凍したファイルの　/lib/ でstart.bat を実行する

* GUI Controller の利用方法*

GUI Controller のプログラムの利用方法は図4.10 に説明している。コントローラはロボットの
センサ情報の表示のフレーム、制御ボタンのフラーム、カメラのフラームという三つのフレーム
に含んでいる。

  * ロボットのセンサ情報の表示のフレーム:P2AT ロボットの位置やソーナーや電源など教えている。
    # SONARFx:このラベルはP2AT のロボットの前ソナーセンサリングの測定値（反射した障害物の距離) をを表示するx はそのソナーの番号をあらわす。
    # SONARFx:このラベルはP2AT のロボットの後ろソナーセンサリングの測定値（反射した障害物の距離) をを表示するx はそのソナーの番号をあらわす。
    # Field Time はサーバの現在時間を表示する
    # INS はP2AT のINS センサを利用して、ロボットの位置を表示する。XPOS はX の位置、YPOS はY の位置、ZPOS はZ の位置である。そして、ROW, PITCH, YAW は名前どおり、ロボットのROW,PITCH,YAWを教える。
  * 御ボタンのフラームはロボットを動かすためのボタンを持つフレームである。以下の要素を持っている。
    # Forward のボタン:ロボットを前進せよ、距離は"Distance"のスピンボックスに決まれる。
    # Backward のボタン:ロボットを後退せよ、距離は"Distance"のスピンボックスに決まれる。
    # Left のボタン:ロボットを左へ曲がる、曲がる角度は"Turn"のスピンボックスに決まれる。
    # Right のボタン:ロボットを右へ曲がる、曲がる角度は"Turn"のスピンボックスに決まれる。
    # Brainmode のコンボボックス：ロボットの自立動作プログラムを起動する。現在は開発中のため、使用不能
    # Distance のスピンボックス：ロボットを前進、後退のボタンを1 回押すときの移動距離。スピンボタンを利用すると、0.0 から2.0 ばで入力できるが、これ以上の距離が求めると、直接にテキストボックスに入力することができる。(0.2 から10.0 までの距離の範囲に勧める)
    # Turn のスピンボックス：ロボットを左折、右折のボタンを1 回押すときの曲がる角度（ラジアン）。スピンボタンを利用すると、0.0 から3.0 ばで入力できるが、これ以上の角度が求めると、直接にテキストボックスに入力することができる。(0.2 から6.28 までの角度の範囲に勧める)
    # Mount Cam のボタン:Unreal Client の画面を現在制御しているロボットのカメラの画像に固定する。このボタンを押すと、Unreal Client はそのカメラ画像に固定されて、ほかのロボットをみることは不可能である。普通の状態に戻りたい場合はUnmount Camのボタンを押してください。
    # Unmount Cam 　Unreal Client で現在コントローラが制御するロボットのカメラに固定を解除するボタンである。固定状態にいるUnreal Client はほかのロボットを見ることは出来なくて、カメラも移動できないその状態を解除する場合はこのボタンを押す。

  * カメラのフラームはRubyUSARsim のGetimage Class を利用して、ロボットのカメラの画像を表示する。もしImgServer と接続できない場合は接続不可能の画像が表示される。

* GUI controller のコンフィックファイル-usarsimGUI.cfg の説明*

  * VERSION とはGUI Controller のバージョンの設定である。
  * SERVER IP とは実行しているUSARSim のサーバのIP アドレースである。
  * PORT NO　とは実行しているUSARSim のポート番号である。デフォルトは3000 である。
  * ROBOT TYPE とはUSARSim を生成したいロボットの種類本バージョンは　P2AT しかサポートしない。
  * ROBOT NAME とはUSARSim がロボットを生成するとき設定する名前である。
  * ROBOT START とはロボットを生成するX,Y,Z の位置である。

=Raw Mapper=

Rawmapper とはロボット通過経路のログからデータ読みこんで、センサに発見した障害物、ロ
ボットが通過ルートを地図として表示するプログラムである。Rawmapper はOpenGL を使って
その地図を表示する。それで、地図を拡張、縮小することができる、矢印キーを使ったらその地図
を動くことができる。Rawmapper は二つのモードを持っている。最初のモードはリアルタイム実
行モード(live) であって、コントローラプログラムを実行するとき、Rawmapper がそのロボット
が発見した障害物と通過ルートをリアルタイムに表示する。もう一つのモードはログモード(log)
この場合はRawmapper があるフォーマットにしたがっているログファイルを地図として表示す
る。Rawmapper は名前のとおりにロボットがセンサにより発見した障害物をすべてRaw に表示
しているから、この情報はノイズの影響にも受けている。

* Rawmapper が必要な環境*

  * Ruby-OpenGL: Rawmapper が次のOpenGL のライブラリーを利用している。そして以下のクラスを利用している。
    # gl
    # glu
    # glut
  * Ruby のスタンダードライブラリー
    # mathn :数学のライブラリー

*Rawmapper の起動方法*

  # *Live mode（リアルタイムモード）の場合:* RubyUSARsim/lib/tools/rawmapper のrawmapper.cfg というコンフィックファイルの中のRUN TYPE という項目を"LIVE" に設定して、それでコントロールプログラムを実行した後にRawmapper を起動する。

  # *Log mode（ログモード）の場合：* RubyUSARsim/lib/tools/rawmapper のrawmapper.cfg というコンフィックファイルの中のRUN TYPE という項目を"LOG に設定して、そしてRawmapper のデータフォーマットを使ったログファイルをRawmapper のフォルダの中においてRawmapper を起動する。

*Rawmapper のコントロール*

  *  a キー：a を押すと画面は地図の左に移動する
  *  w キー:w を押すと画面は地図の上に移動する
  *  s キー:s を押すと画面は地図の下に移動する
  *  d キー:d を押すと画面は地図の右に移動する
  *  +キー:+を押すとズームインする
  *  -キー:-を押すとズームアウトする

*Rawmapper のデータフォーマット*

Rawmapper が読み込めるデータフォーマットは図4.13 のようになる。INS は必ず入力しな
ければならない、FSONAR,RSONAR,RANGESCAN というセンサの情報は入れなくてもいい。
Rawmapper の現在のバージョンはSICK LASERSCANNER LMS200 のみ利用して、地図を生
成する。基本的に、INS とレーサースキャンナーのデータファイルを入力したら地図を描いてく
れるプログラムである。USARsim がシミュレートしたLMS200 の詳しくは[10] に参考してくだ
さい。もし　RubyUSARsim のRobotLog のデータを使うとした、RobotLog のインスタンスを
生成するとき、opengl の変数をTrue に設定してください(4.2.1 に参考してください）。
INS センサはロボット位置を知らせるためのセンサであり、基本的にロボットの位置と傾きを
教えてくれる。Rawmapper がそのデータを使って、ロボットが進んだパスに地図として書いてく
れる。

{{{
フォーマット

INS は必修で、ロボットの位置などのデータ
INS, 時間, ロボットの名前,x,y,z,row,pitch,yaw
RANGESCAN はLMS200 のレーサースキャナーのデータ
RANGESCAN, 時間, ロボットの名前, 測定値1, 測定値2,...

サンプルデータ

INS,217.80,robot1,-5.93,-1.89,1.68,0.00,6.28,1.30
RANGESCAN,-1,robot1,
INS,218.40,robot1,-5.88,-1.74,1.68,0.00,6.28,1.30
RANGESCAN,218.40,robot1,1.3901,1.3958,1.4056,....
INS,219.61,robot1,-5.81,-1.48,1.66,0.00,6.28,1.30
RANGESCAN,-1,robot1,
INS,220.22,robot1,-5.77,-1.33,1.67,0.00,6.28,1.30
RANGESCAN,-1,robot1,
INS,220.82,robot1,-5.73,-1.18,1.67,0.00,6.28,1.30
RANGESCAN,-1,robot1,
INS,221.43,robot1,-5.69,-1.09,1.67,0.00,6.28,1.30
RANGESCAN,-1,robot1,
...
INS,225.60,robot1,-5.80,-0.69,1.67,0.00,0.00,1.94
RANGESCAN,225.60,robot1,1.3998,1.3912,1.3829,....
}}}

*Rawmapper のコンフィックファイル rawmapper.cfg の説明*

  * USARSIM RAW MAPPER とは設定ファイルの種類を教える。これがないとRawmapper設定ファイルとして認識しない。
  * VERSION はRawmapper のバージョン、現在はバージョン0.1
  * MAP SCALE は地図のスケールデフォルトは4.0, 0-100 まで設定できる。
  * TYPE はロボットパスを表示するために線かまた点を利用するかをきめる。Dots なら点で、Line なら線を使って、ロボットが通ったパスを表示する
  * UPDATE DELAY はOPENGLの更新に待つ速度である。0.1-0.3 秒に設定したほうがいい。
  * ROBOT NO ロボット数、現在は1 つのロボットしかサポートしていない
  * RUN TYPE 　実行モード、リアルタイムならLive に設定して, ログファイルを読み込むならlog に設定してください。

=Occupancy Mapper=

Occupancy Mapper は確率ロボットの理論に基づく、探索ロボットが覚えているOccupancy
Grid map をOpenGL で表示するプログラムである。Occupancy Grid map とはロボットの周り
の環境を同じ大きさのグリッドを持つ地図によって表現して、グリッドに障害物があるかどうか
を確率変数によって表す地図である(詳しくは, 3.2 章に参照)。そしてOccupancy Grid map で障
害物のうえに、障害探索にとって、大切なオブジェットも教えている（例えば、被害者の場所やほ
かの探索ロボットの場所など）このツールは被害者の探索のアルゴリズムの設計、評価など役に
立つだろう

* Occupancy mapper が必要な環境*
  * Ruby-OpenGL:Occupancy mapper が次のOpenGL のライブラリーを利用している。そして以下のクラスを利用している。
    # gl
    # glu
    # glut
  * Ruby のスタンダードライブラリー
    # mathn : 数学のライブラリー
    # benchmark (デバックのみ) :Ruby のベンチマークを求める関数

*Occupancy mapper の起動方法*
 RubyUSARsim/lib/tools/rawmapper のなかのoccmaper2D.rb を起動する。リアルタイムでも起動可能である。

*Occupancy mapper のコントロール*
  * +キー:+を押すと、次のロボットのOccuppancy grid の地図を表示する
  * -キー:-を押すと、前のロボットのOccuppancy grid の地図を表示する

*Occupancy mapper のデータフォーマット*

Occupancy Grid map はロボットの周りの環境をグリッドに分けて、そのグリッドに障害物があ
るかどうかの確率を記録する地図である。RubyUSARsim は2 次元配列を使って、その障害物の
ある確率を記録して、地図を表現する。Occupancy mapper はそのような地図を表示するために、
その地図を記録する2 次元の配列のデータと地図のグリッド数が必要になる。Occupancy mapper
が理解する地図フォーマットは図4.17 のように表現している。最初の一行は地図のサイズ（グリッ
ド数）で、次の行地図が記録する配列データである。そのデータはコッマで区切っている。配列
の列は地図のx 軸で行は地図のy 軸のグリッドの障害物の確率を記録する。つまりmap[24][2] は地図のｘが24 とy が2 の位置を持つグリッドの障害物を持つ確率を記録する。このファイルの名
前はocc (ロボット名前) data.dat として保存する。

Occupancy mapper は地図自体のデータのうえに、オブジェットのデータにも参考する。オブ
ジェットデータは被害者、そしてロボットの位置のデータである。オブジェットデータのフォーマッ
トは図4.16 に表示している。このデータを持つファイルはocc (ロボット名前) obj.dat で保存
する。オブジェット種類は現在二つの種類がある。ロボットのオブジェットを表示するためのデー
タフォーマットはRawmapper のデータフォーマットのINS 部分に似ている。

{{{
時間, ロボット名前,INS,x 位置(ロボットにあるグリッドのX Position),
y 位置(ロボットにいるグリッドのYPosition) , z 位置(現在2 次元だから0) ,
row 傾き(Radian 単位) , pitch 傾き(Radian 単位) , yaw 傾き(Radian 単位)
}}}

そして被害者の位置を知らせるため、以下のデータフォーマットを利用する。

{{{
時間,VICTIM , 被害者のx 位置, 被害者のy 位置
}}}